<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Diário de um Dev JR</title><link>https://lg8609a.github.io</link><description>Publicações semanais sobre assuntos que estudo, curiosidades, dificuldades e dúvidas sobre diferentes stacks e sobre as minhas experiências pessoais que rodeiam um dev júnior</description><pubDate>Thu, 08 Jan 2026 00:00:00 GMT</pubDate><lastBuildDate>Thu, 15 Jan 2026 11:43:02 GMT</lastBuildDate><generator>marmite</generator><item><title>Por Que o ASP.NET Core é Tão Popular?</title><link>https://lg8609a.github.io/por-que-o-asp-net-core-e-ta-o-popular.html</link><description><![CDATA["Durante muito tempo, desenvolver com tecnologias Microsoft significava estar preso ao Windows e ao servidor IIS. Com o lançamento e a evolução do ASP.NET Core, esse cenário mudou drasticamente. Hoje, ele é um dos frameworks mais utilizados e performáticos do mercado."]]></description><category>Desenvolvimento Web</category><category>Arquitetura de Software</category><category>.NET</category><category>ASP.NET Core</category><category>Boas Práticas</category><guid>https://lg8609a.github.io/por-que-o-asp-net-core-e-ta-o-popular.html</guid><pubDate>Thu, 08 Jan 2026 00:00:00 GMT</pubDate><source url="https://lg8609a.github.io">tag-asp-net-core</source><content:encoded><![CDATA[<p>Durante muito tempo, desenvolver com tecnologias Microsoft significava estar preso ao Windows e ao servidor IIS. Com o lançamento e a evolução do ASP.NET Core, esse cenário mudou drasticamente. Hoje, ele é um dos frameworks mais utilizados e performáticos do mercado, competindo diretamente com Node.js, Java Spring e Go.</p>
<p>Neste artigo, vamos entender o que diferencia o ASP.NET Core do antigo ASP.NET, quais são suas vantagens técnicas e em quais cenários ele é a escolha ideal.</p>
<h2><a href="#o-que-é-o-aspnet-core" aria-hidden="true" class="anchor" id="o-que-é-o-aspnet-core"></a>O que é o ASP.NET Core?</h2>
<p>O ASP.NET Core é um framework open-source, multiplataforma e de alto desempenho para a construção de aplicativos modernos conectados à internet, como aplicações web, APIs, IoT e back-ends mobile.</p>
<p>Diferente do antigo ASP.NET (baseado no System.Web e atrelado ao Windows), o Core foi reescrito do zero. Ele roda sobre o runtime do .NET (anteriormente .NET Core), o que permite que sua aplicação seja executada em Windows, Linux e macOS.</p>
<p>Sua arquitetura é modular. Isso significa que, em vez de carregar bibliotecas pesadas e desnecessárias para cada projeto, você instala e utiliza apenas os pacotes NuGet que sua aplicação realmente precisa, resultando em um software mais leve e rápido.</p>
<h2><a href="#principais-vantagens-técnicas" aria-hidden="true" class="anchor" id="principais-vantagens-técnicas"></a>Principais Vantagens Técnicas</h2>
<p>Para um desenvolvedor, a migração ou o aprendizado do ASP.NET Core traz benefícios imediatos no fluxo de trabalho e na qualidade do software entregue.</p>
<h3><a href="#1-performance-de-ponta" aria-hidden="true" class="anchor" id="1-performance-de-ponta"></a>1. Performance de Ponta</h3>
<p>O ASP.NET Core foi projetado com performance como prioridade. Graças ao servidor web Kestrel e à otimização do runtime, ele figura consistentemente no topo dos benchmarks independentes (como o TechEmpower), superando tecnologias tradicionais em requisições por segundo.</p>
<h3><a href="#2-multiplataforma-e-containers" aria-hidden="true" class="anchor" id="2-multiplataforma-e-containers"></a>2. Multiplataforma e Containers</h3>
<p>A capacidade de rodar em Linux mudou o jogo para o ecossistema .NET. Isso permite que aplicações ASP.NET Core sejam facilmente &quot;dockerizadas&quot;. Hoje, é padrão de mercado desenvolver uma API em .NET no Windows ou Mac e implantá-la em containers Linux leves no Kubernetes ou na nuvem (AWS, Azure, Google Cloud), reduzindo drasticamente custos de infraestrutura.</p>
<h3><a href="#3-injeção-de-dependência-nativa" aria-hidden="true" class="anchor" id="3-injeção-de-dependência-nativa"></a>3. Injeção de Dependência Nativa</h3>
<p>No antigo ASP.NET, configurar Injeção de Dependência (DI) exigia bibliotecas de terceiros e configurações complexas. No ASP.NET Core, a DI é um cidadão de primeira classe. Ela vem integrada ao framework desde a inicialização, facilitando a criação de aplicações desacopladas e testáveis.</p>
<div style="border: 1px solid #ccc; border-radius: 8px; padding: 16px; background: #f9f9f9; margin: 24px 0;">
<strong>Exemplo de configuração simples no Program.cs</strong>
<pre><code class="language-csharp">var builder = WebApplication.CreateBuilder(args);

// Registrando um serviço no contêiner de DI nativo
builder.Services.AddScoped&lt;IMeuServico, MeuServico&gt;();

var app = builder.Build();
app.Run();
</code></pre>
</div>
<h3><a href="#4-unificação-de-mvc-e-web-api" aria-hidden="true" class="anchor" id="4-unificação-de-mvc-e-web-api"></a>4. Unificação de MVC e Web API</h3>
<p>Antigamente, havia uma distinção clara (e classes diferentes) para criar sites (MVC) e APIs (Web API). No Core, ambos herdam da mesma classe base (Controller). Isso simplifica o desenvolvimento, permitindo que uma mesma aplicação sirva páginas HTML e responda a requisições JSON sem duplicidade de código.</p>
<h2><a href="#para-quais-aplicações-ele-é-indicado" aria-hidden="true" class="anchor" id="para-quais-aplicações-ele-é-indicado"></a>Para quais aplicações ele é indicado?</h2>
<p>Devido à sua versatilidade, o ASP.NET Core atende a uma gama ampla de necessidades, mas se destaca principalmente em:</p>
<p><strong>Microsserviços:</strong> Por ser leve e modular, é ideal para arquiteturas distribuídas que rodam em containers.</p>
<p><strong>APIs RESTful de Alta Performance:</strong> Para back-ends que precisam processar milhares de requisições simultâneas com baixa latência.</p>
<p><strong>Aplicações em Tempo Real:</strong> Com a biblioteca SignalR integrada, é fácil criar chats, painéis de notificação e apps de atualização ao vivo.</p>
<p><strong>Aplicações Cloud-Native:</strong> Projetos que nascem na nuvem e precisam escalar horizontalmente de forma eficiente.</p>
<h2><a href="#conclusão" aria-hidden="true" class="anchor" id="conclusão"></a>Conclusão</h2>
<p>O ASP.NET Core não é apenas uma atualização de versão; é uma evolução completa da plataforma web da Microsoft. Para o desenvolvedor júnior, investir no aprendizado deste framework é uma aposta segura. Ele oferece a robustez e tipagem forte do C# combinadas com a flexibilidade e performance exigidas pelo desenvolvimento web moderno.</p>
]]></content:encoded></item></channel></rss>