<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Diário de um Dev JR</title><link>https://lg8609a.github.io</link><description>Publicações semanais sobre assuntos que estudo, curiosidades, dificuldades e dúvidas sobre diferentes stacks e sobre as minhas experiências pessoais que rodeiam um dev júnior</description><pubDate>Mon, 08 Dec 2025 00:00:00 GMT</pubDate><lastBuildDate>Thu, 15 Jan 2026 11:43:02 GMT</lastBuildDate><generator>marmite</generator><item><title>Estruturas de Dados no Dia a Dia: Arrays e Listas</title><link>https://lg8609a.github.io/estruturas-de-dados-no-dia-a-dia-arrays-e-listas.html</link><description><![CDATA["Como Arrays e Listas encadeadas resolvem problemas práticos e quando escolher cada uma para obter desempenho e flexibilidade no seu código."]]></description><category>Arquitetura de Software</category><category>Estruturas de Dados</category><category>Algoritmos</category><guid>https://lg8609a.github.io/estruturas-de-dados-no-dia-a-dia-arrays-e-listas.html</guid><pubDate>Mon, 08 Dec 2025 00:00:00 GMT</pubDate><source url="https://lg8609a.github.io">tag-algoritmos</source><content:encoded><![CDATA[<h1><a href="#estruturas-de-dados-no-dia-a-dia-a-importância-de-arrays-e-listas" aria-hidden="true" class="anchor" id="estruturas-de-dados-no-dia-a-dia-a-importância-de-arrays-e-listas"></a>Estruturas de Dados no Dia a Dia: A Importância de Arrays e Listas</h1>
<p>No desenvolvimento de software, escolher a estrutura de dados correta é tão importante quanto escrever o código em si. Antes de estudar estruturas complexas, é essencial dominar as duas formas mais fundamentais de organizar informações: os Arrays (Vetores) e as Listas (Listas Encadeadas).</p>
<p>Essas estruturas não são apenas teoria de faculdade; elas são a base de quase tudo o que usamos, desde o gerenciamento de memória do computador até a forma como uma imagem aparece na tela. Neste post, vamos explorar como funcionam e como resolvem problemas práticos do cotidiano de um programador.</p>
<h2><a href="#1-arrays-estrutura-fixa-e-acesso-rápido" aria-hidden="true" class="anchor" id="1-arrays-estrutura-fixa-e-acesso-rápido"></a>1. Arrays: Estrutura Fixa e Acesso Rápido</h2>
<p>Um Array armazena itens de forma sequencial na memória. Como o computador sabe exatamente onde começa e termina cada item, consegue encontrar qualquer informação instantaneamente pelo índice.</p>
<p><strong>Função Principal:</strong> ideal quando você precisa de velocidade de leitura (acesso) e o número de elementos não muda com frequência.</p>
<ul>
<li>Acesso direto por índice: leitura muito rápida.</li>
<li>Tamanho definido: ótimo para coleções previsíveis.</li>
</ul>
<p><strong>Exemplo prático: imagens digitais</strong></p>
<p>Uma imagem na tela é um grande Array de pixels. Para aplicar um filtro preto e branco, o computador lê cada pixel e altera seu valor de cor. Como estão organizados em um Array, o processador percorre tudo em alta velocidade.</p>
<p>Exemplo (Python):</p>
<pre><code class="language-python"># Exemplo conceitual: Acessando pixels
pixels = [255, 128, 0, 64]  # Linha simplificada de uma imagem

# Acessar o terceiro pixel é instantâneo
print(pixels[2])
</code></pre>
<h2><a href="#2-listas-encadeadas-flexibilidade-total" aria-hidden="true" class="anchor" id="2-listas-encadeadas-flexibilidade-total"></a>2. Listas Encadeadas: Flexibilidade Total</h2>
<p>Nas Listas Encadeadas, cada elemento é um nó com duas partes: o valor é um ponteiro que indica onde está o próximo nó. Como os nós não precisam estar lado a lado na memória, inserir ou remover no meio é simples.</p>
<p><strong>Função Principal:</strong> brilham quando você não sabe quantos dados terá ou precisa adicionar/remover itens com frequência.</p>
<ul>
<li>Inserções/remoções baratas no início ou meio.</li>
<li>Crescem e encolhem sem realocação em bloco.</li>
</ul>
<p><strong>Exemplo prático: playlists de música</strong></p>
<p>Em uma playlist, você adiciona músicas no meio, remove outras ou muda a ordem. Se fosse um Array, remover a primeira música exigiria deslocar todas as outras para cima. Com uma Lista Encadeada, basta apontar o início para o segundo nó.</p>
<p>Representação visual:</p>
<pre><code class="language-plaintext"># Representação visual de uma Lista Encadeada
[Música A] -&gt; aponta para -&gt; [Música B] -&gt; aponta para -&gt; [Música C]
</code></pre>
<h2><a href="#3-comparativo-quando-usar-cada-uma" aria-hidden="true" class="anchor" id="3-comparativo-quando-usar-cada-uma"></a>3. Comparativo: Quando usar cada uma?</h2>
<p>A decisão entre Array e Lista depende do problema. Normalmente, é uma troca entre espaço e velocidade.</p>
<p><strong>Resumo da escolha</strong></p>
<ul>
<li>Use Arrays quando sabe o tamanho dos dados ou precisa de acesso aleatório muito rápido.</li>
<li>Use Listas quando o volume de dados muda bastante ou quando inserções no início/meio são frequentes.</li>
</ul>
<p><strong>Tabela rápida</strong></p>
<table>
<thead>
<tr>
<th>Operação</th>
<th>Array</th>
<th>Lista Encadeada</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td>Acessar um item específico</td>
<td>Muito rápido</td>
<td>Mais lento (percorre nós)</td>
</tr>
<tr>
<td>Inserir no início/meio</td>
<td>Lento (desloca)</td>
<td>Muito rápido</td>
</tr>
<tr>
<td>Tamanho</td>
<td>Fixo (geralmente)</td>
<td>Dinâmico</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<h2><a href="#conclusão" aria-hidden="true" class="anchor" id="conclusão"></a>Conclusão</h2>
<p>Entender a diferença entre Arrays e Listas é o primeiro passo para escrever códigos mais eficientes. Enquanto o Array oferece velocidade de acesso, a Lista entrega flexibilidade para dados dinâmicos. Para um desenvolvedor júnior, saber qual usar em cada cenário demonstra maturidade técnica e cuidado com a performance da aplicação.</p>
]]></content:encoded></item><item><title>Recursividade: Conceitos Fundamentais e Aplicações Práticas</title><link>https://lg8609a.github.io/recursividade-conceitos-fundamentais-e-aplicac-o-es-pra-ticas.html</link><description><![CDATA["Entenda o conceito de recursividade, sua estrutura, exemplos práticos e cuidados essenciais para aplicar essa técnica poderosa na programação."]]></description><category>Algoritmos</category><category>Estruturas de Dados</category><category>Recursividade</category><category>Boas Práticas</category><guid>https://lg8609a.github.io/recursividade-conceitos-fundamentais-e-aplicac-o-es-pra-ticas.html</guid><pubDate>Thu, 10 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate><source url="https://lg8609a.github.io">tag-algoritmos</source><content:encoded><![CDATA[<p>A recursividade é um conceito fundamental na ciência da computação e uma técnica de programação poderosa. Embora possa parecer complexa em um primeiro momento, dominar a recursividade é essencial para a resolução de problemas que possuem uma natureza inerentemente repetitiva, especialmente ao trabalhar com estruturas de dados avançadas.</p>
<p>Este artigo aborda a definição de recursividade, sua estrutura fundamental, um exemplo prático para ilustrar seu funcionamento e os cuidados necessários para sua implementação.</p>
<h2><a href="#o-conceito-de-recursividade" aria-hidden="true" class="anchor" id="o-conceito-de-recursividade"></a>O Conceito de Recursividade</h2>
<p>Em programação, recursividade refere-se ao processo no qual uma função chama a si mesma, direta ou indiretamente. A abordagem recursiva resolve um problema complexo dividindo-o em instâncias menores e mais simples de si mesmo, até que se chegue a uma instância que possa ser resolvida trivialmente.</p>
<p>Essa estratégia é uma forma de &quot;dividir para conquistar&quot;. Em vez de descrever a solução de forma iterativa (através de laços como for ou while), a solução é definida em termos de si mesma.</p>
<h2><a href="#a-estrutura-de-uma-função-recursiva" aria-hidden="true" class="anchor" id="a-estrutura-de-uma-função-recursiva"></a>A Estrutura de uma Função Recursiva</h2>
<p>Para que uma função recursiva opere corretamente sem resultar em um ciclo infinito, sua estrutura deve obrigatoriamente conter dois componentes:</p>
<p><strong>Caso Base (Condição de Parada):</strong> É a condição que determina o fim da recursão. Trata-se da versão mais simples do problema, para a qual a solução é conhecida ou pode ser calculada diretamente, sem a necessidade de mais chamadas recursivas. A ausência de um caso base eficaz leva a um loop infinito.</p>
<p><strong>Passo Recursivo:</strong> É a parte da função que a invoca novamente, mas com um argumento modificado que a aproxima progressivamente do caso base. A cada passo, o problema é simplificado, garantindo que a condição de parada seja eventualmente alcançada.</p>
<h2><a href="#exemplo-prático-o-cálculo-de-fatorial" aria-hidden="true" class="anchor" id="exemplo-prático-o-cálculo-de-fatorial"></a>Exemplo Prático: O Cálculo de Fatorial</h2>
<p>Um dos exemplos mais clássicos para ilustrar a recursividade é o cálculo do fatorial de um número inteiro não negativo. O fatorial de n, denotado por n!, é o produto de todos os inteiros positivos menores ou iguais a n.</p>
<p>A definição matemática do fatorial pode ser expressa de forma recursiva:</p>
<ul>
<li>n! = n × (n−1)! para n &gt; 1</li>
<li>1! = 1 e 0! = 1 (Casos Base)</li>
</ul>
<div style="border: 1px solid #ccc; border-radius: 8px; padding: 16px; background: #f9f9f9; margin: 24px 0;">
<strong>Exemplo em Python</strong>
<pre><code class="language-python">def calcular_fatorial(n):
    # Caso Base: define o fim da recursão para n = 0 ou n = 1.
    if n == 0 or n == 1:
        return 1
    # Passo Recursivo: a função chama a si mesma com o argumento n - 1.
    else:
        return n * calcular_fatorial(n - 1)

# Exemplo de uso da função
numero = 4
resultado = calcular_fatorial(numero)
print(f&quot;O fatorial de {numero} é {resultado}&quot;) # Saída: O fatorial de 4 é 24
</code></pre>
</div>
<h3><a href="#análise-da-execução" aria-hidden="true" class="anchor" id="análise-da-execução"></a>Análise da Execução</h3>
<p>Ao chamar <code>calcular_fatorial(4)</code>, a sequência de operações é a seguinte:</p>
<ul>
<li>calcular_fatorial(4) retorna 4 * calcular_fatorial(3).</li>
<li>calcular_fatorial(3) retorna 3 * calcular_fatorial(2).</li>
<li>calcular_fatorial(2) retorna 2 * calcular_fatorial(1).</li>
<li>calcular_fatorial(1) atinge o caso base e retorna 1.</li>
</ul>
<p>Neste ponto, as chamadas pendentes começam a ser resolvidas na ordem inversa:</p>
<ul>
<li>O retorno de 1 é usado na chamada (3), resultando em 2 * 1 = 2.</li>
<li>O retorno de 2 é usado na chamada (2), resultando em 3 * 2 = 6.</li>
<li>O retorno de 6 é usado na chamada (1), resultando em 4 * 6 = 24.</li>
</ul>
<p>O valor final, 24, é então retornado.</p>
<h2><a href="#riscos-e-cuidados-o-stack-overflow" aria-hidden="true" class="anchor" id="riscos-e-cuidados-o-stack-overflow"></a>Riscos e Cuidados: O Stack Overflow</h2>
<p>Cada chamada de função em um programa é alocada em uma estrutura de dados chamada Pilha de Execução (Call Stack). A pilha armazena o contexto de cada função ativa, incluindo suas variáveis locais e o ponto de retorno.</p>
<p>Em uma recursão, cada chamada sucessiva adiciona um novo &quot;quadro&quot; (frame) à pilha. Se a recursão for muito profunda — seja por um caso base ausente ou por um número de chamadas excessivamente grande —, a capacidade de memória da pilha pode ser excedida. Este evento resulta em um erro crítico conhecido como Stack Overflow (estouro da pilha de execução), que geralmente encerra o programa abruptamente.</p>
<p>Portanto, é fundamental garantir que o caso base seja sempre alcançável e que a profundidade da recursão seja adequada para os limites do sistema.</p>
<h2><a href="#quando-utilizar-a-recursividade" aria-hidden="true" class="anchor" id="quando-utilizar-a-recursividade"></a>Quando Utilizar a Recursividade</h2>
<p>Apesar do risco de Stack Overflow, a recursividade é a abordagem preferencial para problemas que são definidos recursivamente por natureza. Nesses cenários, a solução recursiva tende a ser mais legível e elegante do que uma solução iterativa complexa.</p>
<p>Casos de uso comuns incluem:</p>
<ul>
<li>Navegação em estruturas de dados de árvore (e.g., árvores binárias de busca, DOM de uma página web).</li>
<li>Algoritmos de travessia em grafos, como a Busca em Profundidade (DFS).</li>
<li>Algoritmos de &quot;dividir para conquistar&quot;, como Merge Sort e Quick Sort.</li>
<li>Processamento de dados com estrutura aninhada, como arquivos JSON.</li>
</ul>
<p>Para problemas lineares e simples, como o próprio fatorial, uma solução iterativa com loops costuma ser mais performática e segura.</p>
<h2><a href="#conclusão" aria-hidden="true" class="anchor" id="conclusão"></a>Conclusão</h2>
<p>A recursividade é uma ferramenta conceitual e prática de grande valor. Sua correta aplicação depende da compreensão de seus dois componentes principais — o caso base e o passo recursivo. Embora exija cuidado com a gestão da memória e o risco de Stack Overflow, a elegância e a clareza que oferece para resolver problemas complexos a tornam um tópico de estudo indispensável para qualquer desenvolvedor de software.</p>
]]></content:encoded></item></channel></rss>